李敖最后一次受访笑谈人生：也虚此生 也不虚此生
（原标题：“也虚此生，也不虚此生”――李敖最后一次受访笑谈人生）
李敖于2017年2月25日接受《亚洲周刊》访问时的照片，
这是他生前最后一次接受媒体访问（童清峰 摄）
参考消息网3月30日报道 2017年2月25日，《亚洲周刊》受李敖之邀，在他台北市敦化南路的书房，对他进行此生最后一次媒体访问。过程可谓言无不尽，时间逾四小时，从上午到下午，李敖滔滔不绝，聊人生观、与家人的关系、做学问的方法等，天南地北，笑声不断。
据香港《亚洲周刊》4月1日（提前出版）报道，采访中李敖说，这一辈子的梦想已接近完全实现。
李敖很严肃地谈他八十几年的人生，自己为什么会变成这个样子，没有一点感伤，但语带玄机说“也虚此生，也不虚此生”。
“要把事情做完”
问：在你发现脑里长瘤之后，医生说你只有三年生命，你当下的反应是什么？
答：医生说多了，我活不了三年，可是我也同时想到哲学家叔本华的一句话，就是你们以为我老得快死了，事实上你们全死了，我还活着。（笑）可是我的计划要开始调整，在85岁以前，我还有一千天，我要把我的事做完。
问：什么事？
答：《李敖大全集》出版85册，现在出版了40册，我超过鲁迅的四倍，我的功劳是给中文定位，告诉大家什么是好的中文，你们永远写不过我了。
问：你常得罪人，好像没有什么朋友，会不会觉得孤单？
答：我不要朋友嘛，如果我搞政治就不是这样子，但如果我搞政治，就是高手，因为我很圆滑，可是我不要搞政治，就变成一个快乐、任性的人。
“不太感情用事”
问：很多人在晚年时最大的懊悔不是没有更努力工作，而是没有多花时间陪家人，但你在发现自己生病后，好像更拼命工作，依然是个半夜醒来就开始工作的工作狂？
答：太太比你小30岁，女儿比你小60岁，儿子比你小58岁。你比你女儿大60岁，对她而言，你不是爸爸了，你是祖父了，所以跟你偶尔在一起可以。他们觉得你是老顽固了，可是一般人不了解，要巴着年轻人，我不会，有意疏远，可是看起来好像很无情的样子。我儿子念高三，我才发现家里突然多了一个壮丁，高二以前我都没有注意到他，我整天在忙，没有恶意，可是知道现在的年轻人跟以前的年轻人不一样了。苏东坡的儿子多孝顺，他到海南岛坐牢，儿子陪着他去，一切闲杂事情都是儿子打理，那时候的父子关系感情多好。
问：你的亲子关系如何？
答：我跟人的关系比较淡，这是我的优点，也是缺点，所以我不太感情用事。
问：有什么要对你的家人小孩交代吗？
答：没有，我希望给他们一点资源让他们自己过自己的日子，其他我不管，我也管不了，这是我伟大的地方。一般人老是盯着自己儿女不放，我都没有，我都放得开。
“回祖国很快乐”
问：当年你受邀到北京大学演讲，那是你人生最荣耀时刻吗？
答：我能够回到祖国，我感到很快乐，本来以为就老死台湾了，我很感谢两个人，一个是“真相新闻网”老板周荃，她让我做了1500集的节目，虽然是个小电视台，但有了这个基础，后来刘长乐邀我在凤凰卫视做了750集。
问：你一向以强者的姿态出现，从不认输，有没有真诚地跟人道歉过？
答：没有道歉记录，耍赖记录有，我没有错，为什么道歉？可是这个没有错本身有没有错就很难说，好比说甘地发誓不吃荤的，牛奶都不喝，有一次绝食快死掉了，医生宣布不喝牛奶就会死掉，他说我发誓不喝牛奶，他太太很聪明说，你没有发誓不喝羊奶，命救回来了，他后来反省说，自己骗自己，当时他发誓不喝牛奶，就涵盖羊奶，人有时会被骗。我没有认错，有没有错呢？可能有。
“梦想接近实现”
问：你的很多书都很残破，被你剪下来，你做学问的方式很特别，能不能分享一下？
答：先学会一个本领，不是一目十行，是一目三十行，书一打开，这个重点、key words会跳出来，不要以为我只是纯记忆，好记性不如烂笔头，我会用我的暗号、密码、拼音把特殊的内容记下来，然后要复习，你也会有这种经验，忽然一个人名忘记了，我也会遇到这种情况，一忘记了，就要进到我的小本子，这小本子专门“惩罚”我自己的，凡是这个人被我忘记了，就列入小本子，每天复习，就不忘记了。
问：这辈子所有梦想都实现了吗？
答：很接近。因我本来就是耍笔杆的，就是鼓动风潮、造成时势，只是它们现在不让我鼓动，封锁得很紧，可是我自己还有本领把85本大全集印出来。
问：过去八十几年，你最大感想是什么？
答：也虚此生，也不虚此生。环境的力量太难掌握，它打不败你，可是你把它消灭也很难，满街拦路虎，还满街过街鼠，你走过去，连老鼠也变得很可怕，鼠辈横行。
